
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{pgfplots}

\title{Fonctions}
\date{13/12/19}
\classe{2\up{nde}}
\dsnum{DS \no3 --- A}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle


\begin{exercice}[Fonctions paires et impaires --- 3 points]
    Par lecture graphique, dire si chacune des courbes suivantes est paire, impaire, paire et impaires, ou ni l'un ni l'autre. Justifier votre réponse.

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.7, yscale=1]
  \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -2) grid (4, 2);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-2) -- (0,2);
  \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
    (-4, -1)
    (-3, .5)
    (0, 0)
    (3, -1.5)
    (4, 2)
  };
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw (4, -.75) node[anchor=south east]{Courbe de $f$.};
\end{tikzpicture}%
&
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.7, yscale=1]
  \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (4, 3);
  \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
  \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
  \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
    (-4,2)
    (-3, 2.5)
    (-1, -.5)
    (0, 0)
    (1, -.5)
    (3, 2.5)
    (4,2)
  };
  \draw (0,0) node[below left]{$O$};
  \draw (4, -.75) node[anchor=south east]{Courbe de $g$.};
\end{tikzpicture}%
\\
\end{tabular}
\end{center}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Lecture graphique --- 2 points]
  Célia a relevé la température dans son appartement durant une journée. Elle a obtenu le graphique suivant (de minuit à minuit).

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.45, yscale=0.4]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=2, ystep=1] (0, 15) grid (24, 30);
    \draw[-latex] (0,15) -- (24,15);
    \draw[-latex] (0,15) -- (0,30);
    \foreach \x in {0, 2, ..., 24} {
      \draw (\x,15) node[below]{\x};
      \draw (\x,{15.1}) -- (\x,{14.9});
    }
    \foreach \y in {16, 18, ..., 30} {
      \draw (0,\y) node[left]{\y};
      \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
    }
    \draw[cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (0, 17)
      (2, 16.5)
      (6, 16)
      (8, 19)
      (10, 25)
      (12, 27)
      (14, 27)
      (18, 22)
      (21, 19)
      (24, 17.5)
    };
    \draw (25, 15) node[above left]{Heure};
    \draw (0, 30) node[right]{Température (°C)};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

    Répondre aux questions suivantes par lecture graphique. Ne pas justifier.
      \begin{enumerate}
        \item Quelle température faisait-il au réveil de Célia, à 6h du matin ?
        %\item À quels moments de la journée a-t-il fait plus de 24°C ?
        %\item Quelle est la température la plus haute atteinte ce jour-là ?
        \item Célia a réglé son radiateur pour qu'il s'allume automatiquement, afin que la température ne descende jamais en dessous de 18°C. Cela a-t-il fonctionné ?
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Résolution d'équation --- 7 points]
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
  $g(x)=x^2+3x-1$ et
  $f(x)=-2x^2+3x+5$.

L'objet de l'exercice est de résoudre de deux manières différentes l'équation $f(x)=g(x)$.

  \begin{enumerate}
  \item\emph{Résolution graphique}
  Romain a tracé sur l'écran de sa calculatrice, ci-dessous, les courbes des fonctions $f$ et $g$.

  Résoudre l'équation $f(x)=g(x)$ par lecture graphique.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
      [
        grid=both,
        xscale=1.5,
        yscale=1.2,
        xtick={-1,-.5,...,3},
            minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
        xmin=-1,
        xmax=3,
        ytick={-1, 0, ..., 6},
        %minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
        ymin=-1,
        ymax=7,
        axis y line=middle,
        axis x line=middle,
            %samples=100,
        domain=-1:3,
        %xlabel={Nombre de semaines},
        %ylabel={Nombre de malades déclarés pour \numprint{100000} habitants},
    %x label style={anchor=north east},
        %y label style={anchor=south east},
        %y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
        %  scaled y ticks = false,
        %  set decimal separator={,},
        %  set thousands separator={ },
        %  fixed
        %}
      ]
      \addplot[ultra thick, red](x,{\x^2+3*\x-1});
      \addplot[ultra thick, blue](x,{-2*\x^2+3*\x+5});
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item\emph{Résolution alégbrique}
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation $f(x)=g(x)$ est équivalente à $x^2=2$.
    \item En déduire les solutions de l'équation $f(x)=g(x)$.
  \end{enumerate}
   \item Dans ce cas-là, en quoi la résolution par le calcul est-elle meilleure que la résolution graphique ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\pagebreak

\begin{exercice}[Images et Antécédents --- 6 points]
On considère deux fonctions $f$ et $g$, définies sur $\mathbb{R}$. La fonction $f$ est représentée ci-dessous ; la fonction $g$ est définie par $g(x)=5x-2$.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1.2]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (6, 3);
    \draw[-latex] (-4,0) -- (6,0);
    \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
    \foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
      \draw (\x,0) node[below]{\x};
      \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
    }
    \foreach \y in {-1, 1, 2} {
      \draw (0,\y) node[left]{\y};
      \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
    }
    \draw[red] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (-4, 0)
      (0, 2.5)
      (4, -.5)
      (6, -1)
    };
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    \draw (2, 2) node[above]{$\mathcal{C}_f$};

    \coordinate (O) at (0, 0);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Répondre aux questions par le calcul ou par lecture graphique.
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la (ou les) image(s) de 2 par $g$.
  \item Déterminer la (ou les) antécédent(s) de 1 par $f$.
  \item Combien vaut $f(-3)$ ?
  \item Résoudre $g(x)=5$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions algorithmiques --- 4 points]
Quels sont les trois nombres affiché par l'algorithme suivant ?

\begin{lstlisting}[language=naturel,frame=single, mathescape=true]
Fonction d(a, b):
  Si a > b
    Renvoie a - b
  Sinon
    Renvoie b - a

Fonction c(a)
  Renvoie $a^2$

Afficher(d(12, 8))
Afficher(c(7))
Afficher(c(d(7, 5)))
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus (difficile) --- 4 points]
On considère une fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$. La seule chose que l'on sait de $f$ est que sa courbe est symétrique par rapport à l'origine du repère. On cherche à trouver (au moins) une solution à l'équation $f(x)=0$.


\begin{enumerate}
\item Justifier que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a $f(x)=-f(-x)$.
\end{enumerate}
On note $y$ l'ordonnée à l'origine de la courbe (c'est-à-dire que $y=f(0)$).
\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que $y=-y$, puis en déduire que $y=0$.
\item En déduire une solution à l'équation $f(x)=0$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
